\begin{enumerate}
\item
  \textbf{Question}\\
  La tabla siguiente muestra el número de alumnos que aprobaron Física,
  Matemáticas y Química en un curso con 100 alumnos:

  \begin{longtable}[]{@{}lr@{}}
  \toprule
  \endhead
  Física & 65\tabularnewline
  Matemáticas & 60\tabularnewline
  Química & 55\tabularnewline
  Física y Matemáticas & 40\tabularnewline
  Matemáticas y Química & 35\tabularnewline
  Física y Química & 45\tabularnewline
  Física, Matemáticas y Química & 30\tabularnewline
  \bottomrule
  \end{longtable}

  \begin{enumerate}
  \item
    Calcular la probabilidad de que un alumno haya aprobado Física si no
    ha aprobado Matemáticas.
  \item
    Calcular la probabilidad de que un alumno no haya aprobado
    Matemáticas si ha aprobado Física y Química.
  \item
    Calcular la probabilidad de que un alumno no haya aprobado ninguna
    asignatura.
  \item
    ¿Son independientes los sucesos aprobar Física y aprobar Química?
  \end{enumerate}

  \textbf{Solution}\\
\item
  \textbf{Question}\\
  La prueba del reflejo rojo es un método simple y económico
  implementado en muchos países como una parte importante del cribado
  infantil de patologías oculares. Este test se aplicó a una muestra de
  10000 niños, 260 de los cuales presentaban alguna patología,
  produciéndose 25 falsos positivos y 82 falsos negativos.

  \begin{enumerate}
  \item
    ¿Cuál es la sensibilidad y especificidad del test?
  \item
    Según los valores predictivos, ¿para qué es mejor el test, para
    confirmar o para rechazar la presencia de alguna patología?
  \end{enumerate}

  \textbf{Solution}\\
  Sea \(E\) el suceso consistente en tener la enfermedad y \(+\) y \(-\)
  los sucesos correspondientes a obtener un resultado positivo y
  negativo respectivamente en el test.

  \begin{enumerate}
  \item
    \(VPP=0.9192\).
  \item
    \(VPN=0.9776\).
  \item
    Es más fiable para descartar la enfermedad ya que el valor
    predictivo negativo es mayor que el valor predictivo positivo.
  \item
    \(P(E\cap +)+P(\overline E\cap -) = 0.966\).
  \end{enumerate}
\item
  \textbf{Question}\\
  Un recién nacido afectado por el síndrome de Moebius parpadea, en
  término medio, 2 veces por minuto.

  \begin{enumerate}
  \item
    Calcula la probabilidad de que el recién nacido parpadee 2 veces en
    medio minuto.
  \item
    En un hospital nacen 5 niños con síndrome de Moebius. Calcula la
    probabilidad de que al menos 3 de ellos parpadeen en su primer
    minuto de vida.
  \end{enumerate}

  \textbf{Solution}\\

  \begin{enumerate}
  \item
    Sea \(X\) el número de pacientes que llegan en 1 horas.
    \(X\sim P(2)\) y \(P(X>4)=0.0527\).
  \item
    Sea \(Y\) el número de horas en un día en las que algún paciente no
    puede ser atendido. \(Y\sim B(6, 0.0527)\) y \(P(Y>0)=0.2771\). Se
    necesitan 5 empleados para que esta probabilidad sea menor del
    10\%.\\
    Se necesitan 5 empleados para que esta probabilidad sea menor del
    10\%, ya que \(P(X>5)=0.0527\) y \(P(Y>0)=0.0954\), siendo ahora
    \(Y\sim B(6, 0.0166)\).
  \end{enumerate}
\item
  \textbf{Question}\\
  Se sabe que el tiempo que dura una consulta de un optometrista sigue
  una distribución normal de media 12 minutos y desviación típica 3
  minutos. Se pide:

  \begin{enumerate}
  \item
    ¿Qué porcentaje de las consultas durarán entre 10 y 15 minutos?
  \item
    Si los pacientes se citan cada 20 minutos para evitar
    aglomeraciones. ¿Cuál es la probabilidad de que a un paciente le
    toque esperar a que acabe la consulta anterior si esta empezó
    puntual?
  \item
    Calcular el percentil 80 del tiempo que duran las consultas e
    interpretarlo.
  \end{enumerate}

  \textbf{Solution}\\
\end{enumerate}
