\begin{enumerate}
\item
  \textbf{Question}\\
  Un laboratorio está ensayando tres analgésicos diferentes y se quiere
  determinar si existe relación entre los tiempos que tardan en hacer
  efecto en un paciente. Para ello, realizan una prueba administrando
  los diferentes analgésicos a un grupo de 25 pacientes evaluando el
  tiempo que tarda en hacer efecto cada analgésico, denominándolos
  \(X\), \(Y\) y \(Z\) a cada uno de los tiempos, obteniéndose los
  siguientes datos:

  \(\sum x_i=835\) min, \(\sum y_i=1069\) min, \(\sum z_i=1832\) min,\\
  \(\sum x_i^2=31320\) min\(^2\), \(\sum y_i^2=52701\) min\(^2\),
  \(\sum z_i^2=154880\) min\(^2\),\\
  \(\sum x_iy_j=39402\) min\(^2\), \(\sum y_jz_j=68619\) min\(^2\).

  Se pide:

  \begin{enumerate}
  \item
    ¿Existe relación lineal entre los tiempos \(X\) e \(Y\)? ¿Y entre
    los tiempos \(Y\) y \(Z\)?
  \item
    Según un modelo lineal, ¿cuánto aumentaría el tiempo \(X\) por cada
    minuto que aumente el tiempo \(Y\)?
  \item
    Si deseamos realizar una predicción del tiempo \(Y\) mediante un
    modelo lineal, ¿Cuál de los dos tiempos \(X\) o \(Z\) sería el más
    adecuado? ¿Por qué?
  \item
    Predecir según el mejor modelo lineal elegido en el apartado
    anterior el valor del tiempo \(Y\) para un valor del tiempo \(X\) o
    \(Z\), según el modelo elegido, de 40 minutos.
  \item
    Si el coeficiente de correlación lineal entre los tiempos \(X\) y
    \(Z\) es \(r=-0.6\), ¿Cuál es el modelo lineal que explica el tiempo
    \(X\) en función del tiempo \(Z\)?
  \end{enumerate}

  \textbf{Solution}\\
\item
  \textbf{Question}\\
  Se ha medido la tensión arterial sistólica (en mmHg) en dos grupos de
  50 personas cada uno de dos poblaciones \(A\) y \(B\), obteniendo los
  siguientes resultados:

  \[% latex table generated in R 3.6.1 by xtable 1.8-4 package
  % Mon Oct 14 11:41:53 2019
  \begin{array}{lrr}
   \mbox{Tensión sistólica} & \mbox{Num personas $A$} & \mbox{Num personas $B$} \\ 
    \hline
  (70,80] & 2 & 3 \\ 
    (80, 90] & 5 & 9 \\ 
    (90, 100] & 14 & 14 \\ 
    (100, 110] & 12 & 13 \\ 
    (110, 120] & 8 & 5 \\ 
    (120, 130] & 5 & 3 \\ 
    (130, 140] & 3 & 2 \\ 
    (140, 150] & 1 & 1 \\ 
     \hline
  \end{array}\]

  Se pide:

  \begin{enumerate}
  \item
    ¿En cuál de los dos grupos hay una mayor dispersión relativa con
    respecto a la media de la tensión sistólica?
  \item
    ¿Por debajo de qué tensión sistólica se encuentra el 40\% de las
    personas del grupo de la población \(B\)?
  \item
    ¿Cuál de las dos distribuciones de la tensión sistólica es más
    asimétrica? ¿Cuál es menos apuntada? ¿Pueden provenir estas muestras
    de poblaciones normales?
  \item
    ¿Qué tensión sistólica es relativamente más alta, 122 mmHg en el
    grupo de la población \(A\), o 120 mmHg en el grupo de la población
    \(B\)?
  \item
    Si a las 50 personas de la población \(B\) se les mide la tensión
    sistólica con otro tensiómetro, y la tensión obtenida (\(Y\)) está
    relacionada con la del primer tensiómetro (\(X\)) mediante la
    ecuación \(y=1.05x-1.2\), ¿en cuál de las dos tensiones \(X\) o
    \(Y\) es más representativa la media? Justificar la respuesta.
  \end{enumerate}

  Usar las siguientes sumas para los cálculos.\\
  Grupo \(A\): \(\sum x_in_i=5760\) mmHg, \(\sum x_i^2n_i=675850\)
  mmHg\(^2\), \(\sum (x_i-\bar x)^3n_i=77620.8\) mmHg\(^3\) y
  \(\sum (x_i-\bar x)^4n_i=8364951.76\) mmHg\(^4\).\\
  Grupo \(B\): \(\sum x_in_i=5550\) mmHg, \(\sum x_i^2n_i=628050\)
  mmHg\(^2\), \(\sum (x_i-\bar x)^3n_i=127200\) mmHg\(^3\) y
  \(\sum (x_i-\bar x)^4n_i=9590400\) mmHg\(^4\).

  \textbf{Solution}\\

  \begin{enumerate}
  \item
    Sean \(x\) e \(y\) las tensiones sistólicas de las poblaciones \(A\)
    y \(B\) respectivamente.\\
    \(g_{1x}=0.4024\) y \(g_{1y}=0.6842\), de manera que la distribución
    del grupo de la población \(A\) es más asimétrica ya que el
    coeficiente de \(g_1\) está más lejos de 0.
  \item
    \(g_{2x}=-0.2346\) y \(g_{2y}=0.33\), de manera que la distribución
    del grupo de la población \(A\) es más apuntada que la de la
    población \(B\) ya que \(g_{2x}>g_{2y}\).
  \item
    \(\bar x=115.2\) mmHg, \(s_x^2=245.96\) mmHg\(^2\), \(s_x=15.6831\)
    mmHg and \(cv_x=0.1361\).\\
    \(\bar y=111\) mmHg, \(s_y^2=240\) mmHg\(^2\), \(s_y=15.4919\) mmHg
    y \(cv_y=0.1396\).\\
    La media es más representativa en el grupo de la población \(A\) ya
    que el coeficiente de variación es menor.
  \item
    \(g_{1x}=0.4024\) y \(g_{1y}=0.6842\), de manera que la distribución
    de edades de los pacientes menores de 65 es menos simétrica.
  \item
    Las puntuaciones típicas son \(z_x(132)=1.0712\) y
    \(z_y(130)=1.2264\), de manera que 132 mmHg es relativamente menor
    en el grupo de la población \(A\) ya que su puntación típica es
    menor.
  \end{enumerate}
\item
  \textbf{Question}\\
  Se sabe que en una distribución de frecuencias simétrica la media vale
  20, el primer cuartil vale 15 y el mínimo valor es 2. Se pide:

  \begin{enumerate}
  \item
    Dibujar el diagrama de caja y bigotes.
  \item
    ¿Podría considerarse como atípico en esta distribución un valor de
    39?
  \end{enumerate}

  \textbf{Solution}\\

  \begin{enumerate}
  \item
    Diagrama de cajas
  \item
    Si porque la valla inferior es \(v_1=3\).
  \end{enumerate}
\end{enumerate}
