\begin{enumerate}
\item
  \textbf{Question}\\
  Se sabe que la recta de regresión de \(Y\) sobre \(X\) tiene ecuación
  \(3x+2y-4=0\) y explica la mitad de la variabilidad de \(Y\). Según el
  modelo lineal, ¿cuánto cambiará \(X\) por cada unidad que aumente
  \(Y\)?

  \textbf{Solution}\\
  Sol
\item
  \textbf{Question}\\
  Se ha realizado un estudio sobre la obesidad en una ciudad, y se han
  obtenido os siguientes datos del IMC en personas de 30 a 50 años.

  \[% latex table generated in R 3.5.1 by xtable 1.8-3 package
  % Mon Oct 29 16:10:48 2018
  \begin{array}{lr}
   \mbox{IMC} & \mbox{Personas} \\ 
    \hline
  15-18 & 5 \\ 
    18-21 & 63 \\ 
    21-24 & 72 \\ 
    24-27 & 45 \\ 
    27-30 & 12 \\ 
    30-33 & 2 \\ 
    33-36 & 1 \\ 
     \hline
  \end{array}\]

  Se pide:

  \begin{enumerate}
  \item
    Calcular el porcentaje de personas cuyo IMC está entre 19 y 25.
  \item
    ¿Cuál será el IMC por encima del cual están el 20\% de las personas
    de la muestra?
  \item
    ¿Hay datos atípicos en la muestra? Justificar la respuesta e indicar
    los datos atípicos si los hubiera.
  \end{enumerate}

  \textbf{Solution}\\
\item
  \textbf{Question}\\
  Se ha modificado un gen de una especie de rata para facilitar la
  metabolización del colesterol en sangre. Para comprobar la efectividad
  de la modificación genética se tomaron dos grupos de 20 ratas, unas
  con el gen modificado y las otras no, y se sometieron a una misma
  dieta con distintas concentraciones de aceite de palma durante un mes,
  obteniendo los siguientes resultados:

  \textbf{Cantidad de aceite de palma en gr} (igual en las dos
  muestras)\\
  \(\sum x_i=577.5441\), \(\sum x_i^2=18851.0818\),
  \(\sum(x_i-\bar x)^3=603.93\), \(\sum(x_i-\bar x)^4=432681.15\)\\
  \textbf{Colesterol en sangre en mg/dl de ratas no modificadas
  genéticamente}\\
  \(\sum y_j=2830.8879\), \(\sum y_j^2=407045.1766\),
  \(\sum(y_j-\bar y)^3=18803.89\), \(\sum(y_j-\bar y)^4=3951268.17\)\\
  \(\sum x_iy_j=85255.7223\).\\
  \textbf{Colesterol en sangre en mg/dl de ratas modificadas
  genéticamente}\\
  \(\sum y_j=2061.2522\), \(\sum y_j^2=213082.2288\),
  \(\sum(y_j-\bar y)^3=-381.09\), \(\sum(y_j-\bar y)^4=46192.42\)\\
  \(\sum x_iy_j=60659.1132\).\\
  Se pide:

  \begin{enumerate}
  \item
    ¿En qué muestra es más representativa la media del colesterol, en
    las ratas modificadas genéticamente o en las no modificadas?
  \item
    ¿En qué muestra es más asimétrica la distribución del colesterol?
  \item
    ¿En qué muestra es menos normal el apuntamiento del colesterol?
  \item
    ¿Qué nivel de colesterol es relativamente mayor, el de una rata
    modificada genéticamente con nivel 130 mg/dl, o el de una rata no
    modificada con nivel 145 mg/dl?
  \item
    ¿En qué grupo se ajusta mejor la recta de regresión del nivel de
    colesterol sobre la cantidad de aceite de palma?
  \item
    Según el modelo de regresión lineal, ¿qué cantidad de colesterol se
    espera que tenga una rata modificada genéticamente que toma 25 gr de
    aceite de palma en la dieta? ¿Y una no modificada?
  \item
    ¿Qué cantidad máxima de aceite de palma hay que suministrar a una
    rata no modificada genéticamente para que su colesterol no pase de
    150 mg/dl? ¿Es fiable la predicción?
  \end{enumerate}

  \textbf{Solution}\\

  \begin{enumerate}
  \item
    Sol
  \end{enumerate}
\end{enumerate}
