\begin{enumerate}
\item
  \textbf{Question}\\
  Se están ensayando dos tratamientos contra el Covid19, el tratamiento
  A tiene una efectividad del 90\% mientras que el tratamiento B tiene
  una efectividad del 70\% y se ha constatado que en un 5\% de los
  pacientes afectados de Covid19 ninguno de los dos tratamientos es
  efectivo.

  \begin{enumerate}
  \item
    ¿Qué probabilidad hay de que en un enfermo de Covid19 sea efectivo
    solo el tratamiento A?
  \item
    ¿Qué probabilidad hay de que el tratamiento B tenga efecto en un
    enfermo de Covid19 si no tuvo efecto el tratamiento A?
  \item
    ¿Son independientes los tratamientos?
  \item
    Calcular la probabilidad de que en un grupo de 6 enfermos el
    tratamiento A sea efectivo en al menos 4 de ellos.
  \item
    Calcular la probabilidad de que en un grupo de 100 enfermos haya
    menos de 3 en los que ninguno de los tratamientos sea efectivo.
  \item
    Calcular la probabilidad de que en un grupo de 5 enfermos al menos
    en 3 de ellos sea efectivo alguno de los tratamientos.
  \end{enumerate}

  \textbf{Solution}\\
\item
  \textbf{Question}\\
  La hormona gonadotropina coriónica (hCG) suele utilizarse como
  indicador para detectar un embarazo en las primeras semanas de
  gestación. Un test diagnostica un embarazo cuando el nivel de hCG
  supera los 12 mUI/ml. Sabiendo que la concentración de hCG en mujeres
  no embarazadas sigue una distribución normal con media 5 mUI/ml y
  desviación típica 2 mUI/ml, mientras que en embarazadas sigue una
  distribución normal con media 25 mUI/ml y desviación típica 5 mUI/ml,
  se pide:

  \begin{enumerate}
  \item
    Calcular el porcentaje de mujeres embarazadas con una concentración
    de hCG entre 15 y 20 mUI/ml.
  \item
    ¿Por encima de qué concentración de hCG estarán el 1\% de las
    mujeres no embarazadas?
  \item
    Calcular la sensibilidad y la especificidad del test.
  \item
    Si en una población hay un 0.5\% de mujeres embarazadas, ¿qué
    porcentaje de falsos positivos dará el test? ¿Y de falsos negativos?
  \end{enumerate}

  \textbf{Solution}\\
\end{enumerate}
