\begin{enumerate}
\item
  \textbf{Question}\\
  Se ha medido el tiempo de espera para que un medicamento \(A\) haga
  efecto en un grupo de 150 pacientes, obteniéndose los siguientes
  resultados:

  \[% latex table generated in R 3.6.0 by xtable 1.8-4 package
  % Fri May 17 13:27:49 2019
  \begin{array}{lr}
   \mbox{Tiempo} & \mbox{Pacientes} \\ 
    \hline
  (0,5] & 5 \\ 
    (5,10] & 15 \\ 
    (10,15] & 32 \\ 
    (15,20] & 36 \\ 
    (20,30] & 42 \\ 
    (30,60] & 20 \\ 
     \hline
  \end{array}\]

  Se pide:

  \begin{enumerate}
  \item
    ¿Existen datos atípicos en la muestra? Justificar la respuesta.
  \item
    ¿Cuál fue el tiempo de espera mínimo para el 20\% de los pacientes
    que más esperaron?
  \item
    ¿Cuál fue el tiempo medio de espera? ¿Es muy representativa esta
    medida?
  \item
    ¿Podemos suponer que la muestra proviene de una población normal?
  \item
    Si tomamos otro grupo de pacientes tratados con el medicamento \(A\)
    cuya media fue 18 min con una desviación típica de 15 min, ¿en cuál
    de los dos grupos sería más alto un tiempo de espera de 25 min?
  \end{enumerate}

  Usar las siguientes sumas para los cálculos: \(\sum x_i=3105\) min,
  \(\sum x_i^2=83650\) min\(^2\), \(\sum (x_i-\bar x)^3=206851.65\)
  min\(^3\) y \(\sum (x_i-\bar x)^4=8140374.96\) min\(^4\).

  \textbf{Solution}\\
\item
  \textbf{Question}\\
  Al analizar la regresón lineal entre dos variables \(X\) e \(Y\) se
  obtuvo \(\bar x=7\) y \(r^2=0.9\). Si la ecuación de la recta de
  regresión de \(Y\) sobre \(X\) es \(y-x=1\), calcular

  \begin{enumerate}
  \item
    La media de \(Y\).
  \item
    La ecuación de la recta de regresión de \(X\) sobre \(Y\).
  \item
    ¿Qué valor predice este modelo cuando \(x=6\)? ¿Y cuando \(y=10\)?
  \end{enumerate}

  \textbf{Solution}\\
  Sol
\item
  \textbf{Question}\\
  En cierto club de tenis se ha registrado la edad (\(X\)) y la estatura
  (\(Y\)) de las diez jugadoras que componen el primer equipo juvenil
  femenino.

  \[% latex table generated in R 3.6.0 by xtable 1.8-4 package
  % Fri May 17 13:27:49 2019
  \begin{array}{lrrrrrrrrrr}
     \hline
  \mbox{Edad (años)} & 9 & 10 & 11 & 12 & 13 & 14 & 15 & 16 & 17 & 18 \\ 
    \mbox{Estatura (cm)} & 128 & 144 & 148 & 154 & 158 & 161 & 165 & 164 & 166 & 167 \\ 
     \hline
  \end{array}\]

  \begin{enumerate}
  \item
    ¿Qué modelo de regresión se ajusta mejor a estos datos, el
    logarítmico o el lineal?
  \item
    ¿Qué estatura predice el mejor de los dos modelos anteriores para
    una edad de 12.5 años?
  \end{enumerate}

  Usar las siguientes sumas para los cálculos:\\
  \(\sum x_i=135\) años, \(\sum \log(x_i)=25.7908\)
  \(\log(\mbox{años})\), \(\sum y_j=1555\) cm,
  \(\sum \log(y_j)=50.4358\) \(\log(\mbox{cm})\),\\
  \(\sum x_i^2=1905\) años\(^2\), \(\sum \log(x_i)^2=67.0001\)
  \(\log(\mbox{años})^2\), \(\sum y_j^2=243191\) cm\(^2\),
  \(\sum \log(y_j)^2=254.4404\) \(\log(\mbox{cm})^2\),\\
  \(\sum x_iy_j=21303\) años\(\cdot\)cm, \(\sum x_i\log(y_j)=682.9473\)
  años\(\cdot\log(\mbox{cm})\), \(\sum \log(x_i)y_j=4035.0697\)
  \(\log(\mbox{años})\)cm, \(\sum \log(x_i)\log(y_j)=130.2422\)
  \(\log(\mbox{años})\log(\mbox{cm})\).

  \textbf{Solution}\\
\end{enumerate}
