\begin{enumerate}
\item
  \textbf{Question}\\
  Se recurre a cierta técnica con ultrasonidos en el proceso de
  diagnosis de una enfermedad. Su sensibilidad es del 91\% y su
  especificidad del 98\%. Sabiendo que la prevalencia de dicha
  enfermedad es del 20\%, se pide:

  \begin{enumerate}
  \item
    Si a un inidividuo se le aplica la técnica y el resultado es
    positivo, ¿cuál es la probabilidad de que sufra esta enfermedad?
  \item
    Si el resultado fuese negativo, ¿cuál sería la probabilidad de que
    no tuviera la enfermedad?
  \item
    ¿La técnica es más fiable para confirmar la enfermedad o para
    descartarla? Justificar la respuesta.
  \item
    Calcular la probabilidad de obtener un diagnóstico acertado con esta
    técnica.
  \end{enumerate}

  \textbf{Solution}\\
  Sea \(E\) el suceso consistente en tener la enfermedad y \(+\) y \(-\)
  los sucesos correspondientes a obtener un resultado positivo y
  negativo respectivamente en el test.

  \begin{enumerate}
  \item
    \(VPP=0.9192\).
  \item
    \(VPN=0.9776\).
  \item
    Es más fiable para descartar la enfermedad ya que el valor
    predictivo negativo es mayor que el valor predictivo positivo.
  \item
    \(P(E\cap +)+P(\overline E\cap -) = 0.966\).
  \end{enumerate}
\item
  \textbf{Question}\\
  Se sabe que la longitud del fémur de un feto a las 25 semanas de
  embarazo sigue una distribución normal de media 44 mm y desviación
  típica 2 mm. Se pide:

  \begin{enumerate}
  \item
    Calcular la probabilidad de que, tomando un feto de 25 semanas al
    azar, el fémur mida más de 46 mm.
  \item
    Calcular la probabilidad de que, tomando un feto de 25 semanas al
    azar, el fémur mida entre 46 y 49 mm.
  \item
    Determina un intervalo \((a,b)\) centrado en la media, que contenga
    el 80\% de los valores de la longitud del fémur de fetos de 25
    semanas.
  \end{enumerate}

  \textbf{Solution}\\
  Sea \(X\sim N(44,2)\) la longitud del fémur de un feto a las 25
  semanas de embarazo.

  \begin{enumerate}
  \item
    \(P(X>46)=0.1587\).
  \item
    \(P(46<X<49))=0.1524\).
  \item
    El intervalo centrado en \(44\) que contiene 80\% de las longitudes
    del femur de fetos de 25 semanas es \((41.4369,46.5631)\).
  \end{enumerate}
\item
  \textbf{Question}\\
  La probabilidad de que una lesión \(A\) se reproduzca es \(4/5\), la
  de que se reproduzca otra lesión \(B\) es \(1/2\), y la de que ninguna
  se reproduzca \(1/20\). Hallar la probabilidad de que:

  \begin{enumerate}
  \item
    Al menos una se reproduzca.
  \item
    Sólo se reproduzca la lesión \(B\).
  \item
    Se reproduzca la lesión \(B\) si se ha reproducido la \(A\).
  \item
    Se reproduzca la lesión \(B\) si no se reproduce la lesión \(A\).
  \end{enumerate}

  \textbf{Solution}\\

  \begin{enumerate}
  \item
    \(P(A\cup B)=19/20\).
  \item
    \(P(B\cap\overline{A})=3/20\).
  \item
    \(P(B/A)=7/16\).
  \item
    \(P(B/\overline{A})=3/4\).
  \end{enumerate}
\item
  \textbf{Question}\\
  Una clínica de fisioterapia abre 6 horas al día y se sabe que el
  número medio de pacientes por día que llegan a la clínica es 12.

  Se pide:

  \begin{enumerate}
  \item
    Calcular la probabilidad de que lleguen más de 4 pacientes en 1
    horas.
  \item
    Si la clínica tiene 4 fisioterapeutas y cada uno puede atender a un
    paciente por hora, ¿cuál es la probabilidad de que un día cualquiera
    haya alguna hora en la que algún paciente no pueda ser atendido?
    ¿Cuántos empleados debería haber para asegurarse de que esta
    probabilidad es menor del 10\%?
  \end{enumerate}

  \textbf{Solution}\\

  \begin{enumerate}
  \item
    Sea \(X\) el número de pacientes que llegan en 1 horas.
    \(X\sim P(2)\) y \(P(X>4)=0.0527\).
  \item
    Sea \(Y\) el número de horas en un día en las que algún paciente no
    puede ser atendido. \(Y\sim B(6, 0.0527)\) y \(P(Y>0)=0.2771\). Se
    necesitan 5 empleados para que esta probabilidad sea menor del
    10\%.\\
    Se necesitan 5 empleados para que esta probabilidad sea menor del
    10\%, ya que \(P(X>5)=0.0527\) y \(P(Y>0)=0.0954\), siendo ahora
    \(Y\sim B(6, 0.0166)\).
  \end{enumerate}
\end{enumerate}
