\begin{enumerate}
\item
  \textbf{Question}\\
  Para ver si la situación de confinamiento debida al COVID19 ha
  influído en el rendimiento de un curso, se ha contado el número de
  asignaturas suspensas de cada alumno en el curso actual y en el curso
  anterior, obteniendo la siguiente tabla:

  \[% latex table generated in R 4.0.1 by xtable 1.8-4 package
  % Thu Jun 18 17:41:39 2020
  \begin{array}{crr}
   \mbox{Asignaturas suspensas} & \mbox{Curso anterior} & \mbox{Curso actual} \\ 
    \hline
  0 & 7 & 8 \\ 
    1 & 15 & 12 \\ 
    2 & 11 & 8 \\ 
    3 & 5 & 7 \\ 
    4 & 4 & 3 \\ 
    5 & 2 & 2 \\ 
    6 & 1 & 2 \\ 
    8 & 0 & 1 \\ 
     \hline
  \end{array}\]

  Se pide:

  \begin{enumerate}
  \item
    Dibujar los diagramas de cajas del número de asignaturas suspensas
    en el curso actual y en el anterior y compararlos.
  \item
    ¿Se puede asumir que ambas muestras, la del curso actual y la del
    anterior, provienen de poblaciones normales?
  \item
    ¿En qué muestra es más representativa la media?
  \item
    ¿Qué número de asignaturas suspensas es mayor, 7 asignaturas en el
    curso actual, o 6 en el curso anterior?
  \end{enumerate}

  Usar las siguientes sumas para los cálculos:\\
  Curso anterior: \(\sum x_in_i=84\), \(\sum x_i^2n_i=254\),
  \(\sum (x_i-\bar x)^3n_i=122.99\) y
  \(\sum (x_i-\bar x)^4n_i=669.21\).\\
  Curso actual: \(\sum y_in_i=91\), \(\sum y_i^2n_i=341\),
  \(\sum (y_i-\bar y)^3n_i=301.16\) y
  \(\sum (y_i-\bar y)^4n_i=2012.88\).

  \textbf{Solution}\\

  \begin{enumerate}
  \item
    Han aprobado el 66.5\% de los estudiantes no trabajadores y el 59\%
    de los trabajadores.
  \item
    No trabajadores: \(\bar x=1.8667\), \(s^2=2.16\), \(s=1.4697\) y
    \(cv=0.7873\).\\
    Trabajadores: \(\bar y=2.1163\), \(s^2=3.4516\), \(s=1.8578\) y
    \(cv=0.8779\).\\
    La muestra de los alumnos que no trabajan tiene una dispersión
    relativa con respecto a la media ligeramente mayor ya que su
    coeficiente de variación es mayor.
  \item
    No trabajadores: \(g_1=0.8609\).\\
    Trabajadores: \(g_1=1.0922\).\\
    Así pues, la muestra de los alumnos que no trabajan es más
    asimétrica ya que su coeficiente de asimetría está más lejos de 0.
  \item
    No trabajadores: \(\bar y=3.2067\).\\
    Trabajadores: \(\bar x=3.5686\).\\
    El coeficiente de asimetría no cambia al ser la pendiente de la
    transformación positiva.\\
  \item
    No trabajadores: \(z(7)=3.4928\).\\
    Trabajadores: \(z(6)=2.0904\).\\
    Así pues, un 7 en la muestra de alumnos que no trabajan es
    relativamente mayor que un 6 en la muestra de alumnos que trabajan.
  \end{enumerate}
\item
  \textbf{Question}\\
  Un estudio intenta poner a punto una nueva técnica de detección de un
  cierto anticuerpo. Para ello se utiliza un inmunosensor
  piezoeléctrico, que permite medir el cambio en la señal en Hz al
  variar la concentracióndel anticuerpo (\(\mu\)g/ml). Se recolectaron
  los siguientes datos:
  \[% latex table generated in R 4.0.1 by xtable 1.8-4 package
  % Thu Jun 18 17:41:39 2020
  \begin{array}{lrrrrrrr}
     \hline
  \mbox{Concentración ($\mu$g/ml)} & 5 & 8 & 20 & 35 & 50 & 80 & 110 \\ 
    \mbox{Señal (Hz)} & 50 & 70 & 100 & 150 & 170 & 190 & 200 \\ 
     \hline
  \end{array}\]

  Se pide:

  \begin{enumerate}
  \item
    Construir el modelo logarítmico del cambio de la señal sobre la
    concentración de los anticuerpos.
  \item
    Se vio que con una concentración de 100\(\mu\)g/ml el cambio en la
    señaltiende a estabilizarse. Predecir el valor de la señal
    correspondiente a tal concentración haciendo uso del modelo
    logarítmico.
  \item
    Usar el mejor modelo para predecir la concentración de anticuerpos
    para que haya un cambio en la señal de 120 Hz.
  \end{enumerate}

  Usar las siguientes sumas para los cálculos (\(X\)=Concentración e
  \(Y\)=Señal):\\
  \(\sum x_i=308\) Hz, \(\sum \log(x_i)=23.2345\) \(\log(\mbox{Hz})\),
  \(\sum y_j=930\) \(\mu\)g/ml, \(\sum \log(y_j)=33.4575\)
  \(\log(\mbox{$\mu$g/ml})\),\\
  \(\sum x_i^2=22714\) Hz\(^2\), \(\sum \log(x_i)^2=85.1299\)
  \(\log(\mbox{Hz})^2\), \(\sum y_j^2=144900\) \(\mu\)g/ml\(^2\),
  \(\sum \log(y_j)^2=161.6475\) \(\log(\mbox{$\mu$g/ml})^2\),\\
  \(\sum x_iy_j=53760\) Hz\(\cdot\)\(\mu\)g/ml,
  \(\sum x_i\log(y_j)=1580.3905\) Hz\(\cdot\log(\mbox{$\mu$g/ml})\),
  \(\sum \log(x_i)y_j=3496.6333\) \(\log(\mbox{Hz})\)\(\mu\)g/ml,
  \(\sum \log(x_i)\log(y_j)=114.7297\)
  \(\log(\mbox{Hz})\log(\mbox{$\mu$g/ml})\).

  \textbf{Solution}\\

  \begin{enumerate}
  \item
    \(\bar x=44\) Hz, \(s_x^2=1308.8571\) Hz\(^2\).\\
    \(\bar y=132.8571\) \(\mu\)g/ml, \(s_y^2=3048.9796\) \(10^{-4}\)
    s\(^2\).\\
    \(s_{xy}=1834.2857\) Hz\(\cdot 10^{-2}\) s.\\
    \(b_{yx} = 1.4014\) \(\mu\)g/ml/Hz.\\
    Así pues, el tiempo de respuesta aumenta \(1.4014\) centésimas de
    segundo por cada Hz más que se incrementa la dosis.
  \item
    \(\overline{\log(y)}=4.7796\) log(\(\mu\)g/ml),
    \(s_{\log(y)}^2=0.2476\) log(\(\mu\)g/ml)\(^2\).\\
    \(s_{x\log(y)}=15.466\) Hz\(\cdot\log(10^{-2}\) s).\\
    Modelo de regresión exponencial: \(y=e^{4.2597+0.0118x}\).\\
    Predicción: \(y(75)=171.734\) \(\mu\)g/ml.\\
    Coeficiente de determinación exponencial: \(r^2=0.7382\)\\
    Así pues, el modelo exponencial se ajusta muy bien a la nube de
    puntos del diagrama de dispersión pero la muestra es muy pequeña
    para considerar las predicciones fiables.
  \item
    Modelo de regresión logarítmico: \(x=-254.5891+62.4711\ln(y)\).\\
    Predicción: \(x(100)=33.1008\) Hz.\\
  \end{enumerate}
\end{enumerate}
