\begin{enumerate}
\item
  \textbf{Question}\\
  El peso de las ratas Wistar macho de un laboratorio sigue una
  distribución normal con media 400 gramos y desviación típica 30
  gramos.

  \begin{enumerate}
  \item
    ¿Cuál es la probabilidad de que una rata al azar tenga un peso de
    exactamente 400 gramos?
  \item
    ¿Cuál es la probabilidad de que una rata al azar tenga un peso
    superior a 450 gramos?
  \item
    Si se toma una rata al azar, ¿cuál es la probabilidad de que su peso
    sea atípico?\\
    Nota: El intervalo de normalidad es \((C_1-1.5 RI, C_3+1.5RI)\).
  \item
    Indica un intervalo de pesos centrado en la media en el que se
    encuentren el 95\% de las ratas macho Wistar.
  \end{enumerate}

  \textbf{Solution}\\
\item
  \textbf{Question}\\
  Para evaluar un posible desplazamiento de rótula en la clínica de
  fisioterapia Abruna Joms se utiliza el Test de Glide. Tras un año,
  1000 pacientes se sometieron a dicho test. De ellos, 200 sufrían
  desplazamiento de rótula y dieron positivo en el test, pero 13 que
  también sufrían desplazamiento dieron negativo. De los que no sufrían
  desplazamiento de rótula, 8 dieron positivo y el resto dio negativo.
  Se pide:

  \begin{enumerate}
  \item
    Representa los datos obtenidos mediante el test de Glide en una
    tabla o un árbol.
  \item
    Calcula la sensibilidad y especificidad del test de Glide obtenida
    en estos pacientes.
  \item
    Justifica si el test de Glide sirve para diagnosticar desplazamiento
    de rótula con la medida más apropiada.
  \item
    Justifica si el test de Glide sirve para descartar desplazamiento de
    rótula con la medida más apropiada.
  \item
    ¿Cuál es la probabilidad de acertar el diagnóstico?
  \end{enumerate}

  \textbf{Solution}\\
\item
  \textbf{Question}\\
  El nuevo fármaco Recalnal para paliar los cálculos renales produce
  efectos secundarios en forma de daño hepático al 5\% de los pacientes
  que toman Recalnal. El fármaco se administra a 10 pacientes. Se pide:

  \begin{enumerate}
  \item
    Justifica razonadamente qué tipo de distribución sigue la variable
    que mide el número de pacientes con daño hepático.
  \item
    ¿Cuál es la probabilidad de que al menos 2 de ellos sufran daño
    hepático?
  \item
    Sea el suceso \(E_n\) de que al menos uno de entre \(n\) pacientes
    sufra fallo hepático al administrarles Recalnal. En experimentos
    para conocer la viabilidad de los fármacos, \(P(E_n)\) se usa para
    como criterio acerca de cómo de seguro es el fármaco. ¿Cuál es el
    mínimo valor de \(n\) para que \(P(E_n)>0.9\)?
  \end{enumerate}

  En la fase experimental de Recalnal se administran, en término medio,
  3 dosis del fármaco por minuto en voluntarios. Se pide:

  \begin{enumerate}
  \item
    Justifica razonadamente qué tipo de distribución sigue la variable
    que mide el número de dosis administradas cada 5 minutos.
  \item
    ¿Cuál es la probabilidad de que se administren 13 dosis en 5
    minutos?
  \end{enumerate}

  \textbf{Solution}\\
\item
  \textbf{Question}\\
  En una población hay un 20\% de pacientes que han sufrido la
  enfermedad \(A\) pero no la \(B\), un 30\% de pacientes que han
  sufrido la \(B\) pero no la \(A\) y un 90\% de pacientes que no han
  sufrido las dos enfermedades (pero pueden haber sufrido una). Se pide:

  \begin{enumerate}
  \item
    ¿Qué porcentaje de personas han tenido la enfermedad \(A\)? ¿Y la
    enfermedad \(B\)?
  \item
    Calcular la probabilidad de haber tenido alguna de las enfermedades.
  \item
    Calcular la probabilidad de no sufrir la enfermedad \(B\) si no se
    ha sufrido la enfermedad \(A\).
  \item
    ¿Qué porcentaje de pacientes con la enfermedad \(B\) debería haber
    en la población para que ambas enfermedades fuesen independientes?
  \end{enumerate}

  \textbf{Solution}\\
\end{enumerate}
