\begin{enumerate}
\item
  \textbf{Question}\\
  Se está desarrollando un test diagnóstico para detectar COVID19. Para
  ello, se ha realizado un estudio sobre 10000 personas, de las cuales,
  850 padecían infección por COVID19. En éstas el test dio positivo en
  800 de ellas. En las personas sanas el test dio positivo en el 10\% de
  los casos.

  \begin{enumerate}
  \item
    ¿Cuál es la sensibilidad y especificidad del test?
  \item
    ¿Cuáles son los valores predictivos positivo y negativo?
  \item
    ¿Cuál es la probabilidad de que el test acierte?
  \end{enumerate}

  \textbf{Solution}\\
  Sea \(E\) el suceso consistente en tener la enfermedad y \(+\) y \(-\)
  los sucesos correspondientes a obtener un resultado positivo y
  negativo respectivamente en el test.

  \begin{enumerate}
  \item
    \(VPP=0.9192\).
  \item
    \(VPN=0.9776\).
  \item
    Es más fiable para descartar la enfermedad ya que el valor
    predictivo negativo es mayor que el valor predictivo positivo.
  \item
    \(P(E\cap +)+P(\overline E\cap -) = 0.966\).
  \end{enumerate}
\item
  \textbf{Question}\\
  Un recién nacido afectado por el síndrome de Moebius parpadea, en
  término medio, 2 veces por minuto.

  \begin{enumerate}
  \item
    Calcula la probabilidad de que el recién nacido parpadee 2 veces en
    medio minuto.
  \item
    En un hospital nacen 5 niños con síndrome de Moebius. Calcula la
    probabilidad de que al menos 3 de ellos parpadeen en su primer
    minuto de vida.
  \item
    ¿En qué distribución es más representativa la media, en la del
    número de veces que parpadea en un minunto o en la del número de
    veces que parpadea en medio minuto?
  \end{enumerate}

  \textbf{Solution}\\

  \begin{enumerate}
  \item
    Sea \(X\) el número de pacientes que llegan en 1 horas.
    \(X\sim P(2)\) y \(P(X>4)=0.0527\).
  \item
    Sea \(Y\) el número de horas en un día en las que algún paciente no
    puede ser atendido. \(Y\sim B(6, 0.0527)\) y \(P(Y>0)=0.2771\). Se
    necesitan 5 empleados para que esta probabilidad sea menor del
    10\%.\\
    Se necesitan 5 empleados para que esta probabilidad sea menor del
    10\%, ya que \(P(X>5)=0.0527\) y \(P(Y>0)=0.0954\), siendo ahora
    \(Y\sim B(6, 0.0166)\).
  \end{enumerate}
\item
  \textbf{Question}\\
  El nivel de prolactina en mujeres embarazadas y no embarazadas sigue
  una distribución normal con distintas medias \(\mu_1\) y \(\mu_2\)
  respectivamente, pero con la misma varianza. Cuando los niveles de
  prolactina superan los 15 ng/ml, la mujer segrega leche por las
  glándulas mamarias. Se sabe que el 95\% de las mujeres embarazadas
  segregan leche pero esto sólo lo hacen el 1\% de las mujeres no
  embarazas.

  \begin{enumerate}
  \item
    Si se sabe que la mediana del nivel de prolactina en las mujeres
    embarazadas es 16 ng/ml, ¿cuánto valen las medias y desviación
    típica de ambas variables?\\
    Nota: Si no se ha sabido calcular la media y la desviación típica
    para mujeres embarazadas tomar \(\mu_1=17\) ng/ml, \(\sigma=2\)
    ng/ml para los siguientes apartados.
  \item
    ¿Cuál sería la probabilidad de que una mujer embarazada tenga un
    nivel de prolactina entre \(15.5\) ng/ml y 17 ng/ml?
  \item
    ¿Qué nivel mínimo de prolactina tienen el 20\% de las mujeres
    embarazadas con mayores niveles?
  \end{enumerate}

  \textbf{Solution}\\
\item
  \textbf{Question}\\
  Un organismo tiene la misma probabilidad de ser infectado por un virus
  o por una bacteria. A su vez, la probabilidad de ser infectado por un
  virus se duplica en el caso de que el organismo ya haya sido
  previamente infectado por una bacteria. Por otro lado, la probabilidad
  de que el organismo no sea infectado por ningún patógeno (ni virus, ni
  bacteria) es \(0.52\).

  \begin{enumerate}
  \item
    ¿Cuál es la probabilidad de que el organismo sea infectado por un
    virus y una bacteria simultáneamente?
  \item
    ¿Qué probabilidad hay de que el organismo sea infectado por una
    bacteria si previamente había sido infectado por un virus?
  \item
    ¿Cuál es la probabilidad de que el organismo sea infectado solo por
    un virus?
  \item
    ¿Son independientes los sucesos ser infectado por un virus y ser
    infectado por una bacteria?
  \end{enumerate}

  \textbf{Solution}\\
\end{enumerate}
