\begin{enumerate}
\item
  \textbf{Question}\\
  En un estudio sobre la efectividad de un programa de prevención de
  riesgos laborales en oficios que requieren estar sentados muchas
  horas, se tomó una muestra aleatoria 500 de individuos entre 40 y 50
  años sin lesiones vertebrales que pasaban más de 5 horas sentados. La
  mitad de los individuos siguieron un programa de prevención de riesgos
  laborales mientras que los demás no. Transcurridos 5 años el número de
  personas que desarrollaron alguna lesión vertebral en el grupo de los
  que siguieron el programa de prevención fue de 12, mientras que en el
  otro grupo fue de 32. En los siguientes 5 años hubo otras 21 personas
  que desarrollaron alguna lesión vertebral en el grupo de los que
  siguieron el programa de prevención, mientras que en el otro grupo fue
  de 48. Se pide:

  Se pide:

  \begin{enumerate}
  \item
    Calcular la incidencia acumulada de lesiones vertebrales en la
    muestra total a los 5 y a los 10 años.
  \item
    Calcular el riesgo absoluto de desarrollar alguna lesión vertebral a
    los 10 años en el grupo de los que siguieron el programa de
    prevención y en el de los que no.
  \item
    Calcular el riesgo relativo de desarrollar alguna lesión vertebral a
    los 10 años de los que siguieron el programa de prevención de
    riesgos con respecto a los que no e interpretarlo.
  \item
    Calcular el odds ratio de desarrollar alguna lesión vertebral a los
    10 años de los que siguieron el programa de prevención de riesgos
    con respecto a los que no e interpretarlo.
  \item
    ¿Cuál de las dos medidas anteriores, riesgo relativo u odds ratio,
    tiene más sentido en este estudio? Justificar la respuesta.
  \end{enumerate}

  \textbf{Solution}\\
  Sea \(E\) el evento consistente en sufrir una lesión vertebral.

  \begin{enumerate}
  \item
    Incidencia acumulada después de 5 años: \(R(E)=0.088\).\\
    Incidencia acumulada después de 10 años: \(R(E)=0.226\).
  \item
    Riesgo en el grupo tratamiento: \(R_T(E)=0.132\).\\
    Riesgo en el grupo control: \(R_C(E)=0.32\).
  \item
    \(RR(D)=0.4125\). Por tanto, el riesgo de sufrir una lesión
    vertebral es menos de la mitad si se sigue el programa de
    prevención.
  \item
    \(OR(D)=0.3232\). Por tanto, el odd de sufrir una lesión vertebral
    es menos de un tercio si se sigue el programa de prevención.
  \item
    Puesto que se trata de un estudio prospectivo se puede estimar la
    prevalencia de \(D\) y ambos estadísticos son válidos, pero el
    riesgo relativo es más fácil de interpretar.
  \end{enumerate}
\item
  \textbf{Question}\\
  En la siguiente tabla se muestran los resultados de un estudio para
  evaluar la utilidad de una tira reactiva para el diagnóstico de
  infección urinaria: \[\begin{array}{ccc}
  \hline
  \mbox{Resultado} & \mbox{Con infección} & \mbox{Sin infección}\\
  \mbox{Positivo} & 60 & 80\\
  \mbox{Negativo} & 10 & 200\\
  \hline
  \end{array}\]

  \begin{enumerate}
  \item
    Calcular la sensibilidad y la especificidad del test.
  \item
    Calcular los valores predictivos positivo y negativo del test. ¿El
    test es mejor para confirmar la enfermedad o para descartarla?
  \item
    Si a partir de un estudio de prevalencia efectuado previamente
    conociéramos que la verdadera prevalencia de la infección urinaria
    en la población es del 2\%, ¿cómo se verían afectados los valores
    predictivos?
  \end{enumerate}

  \textbf{Solution}\\
  Sea \(E\) el suceso consistente en tener la infección urinaria y \(+\)
  y \(-\) los sucesos correspondientes a obtener un resultado positivo y
  negativo respectivamente en el test.

  \begin{enumerate}
  \item
    Sensibilidad = \(0.8571\) y Especificidad = \(0.7143\).
  \item
    \(VPP=0.4286\) y \(VPN=0.9524\). Puesto que \(VPP<VPN\) el test es
    mejor para descartar la enfermedad.
  \item
    \(VPP=0.0577\) y \(VPN=0.9959\). El valor predictivo positivo
    decrece mucho mientras el valor predictivo negativo aumenta un poco.
  \end{enumerate}
\item
  \textbf{Question}\\
  El tiempo de recuperación tras un tipo de lesión sigue una
  distribución normal con varianza 64 días. Se sabe además que el 10\%
  de las personas con esta lesión tardan en curarse más de 80 días.

  \begin{enumerate}
  \item
    ¿Cuál es el tiempo esperado de curación para esta lesión?\\
    Nota: Si no se sabe calcular, usar \(\mu=70\) para el resto de los
    apartados
  \item
    ¿Qué porcentaje de individuos tardará en curarse entre 60 y 75 días?
  \item
    Si se toma una muestra aleatoria de 12 individuos con esta lesión,
    ¿cuál es la probabilidad de que haya entre 9 y 11 individuos, ambos
    incluidos, que tarden menos de 80 días en curarse?
  \item
    Si se toma una muestra aleatoria de 500 individuos con esta lesión,
    ¿cuál es la probabilidad de haya menos de 4 por encima del percentil
    99 del tiempo de curación?
  \end{enumerate}

  \textbf{Solution}\\
  Sea \(X\) el tiempo requerido para recuperarse de la lesión. Entonces
  \(X\sim N(\mu, 8)\).

  \begin{enumerate}
  \item
    \(\mu=69.7476\) días.
  \item
    \(P(60<X<75) = 0.6327\).
  \item
    Sea \(Y\) el número de individuos con la lesión que requieren más de
    80 días para recuperarse en una muestra aleatoria de 12 individuos.
    Entonces \(Y\sim B(12, 0.9)\) y \(P(9\leq Y\leq 11)=0.6919\).
  \item
    Sea \(Z\) be el número de individuos con la lesión que requieren un
    tiempo de recuperación por encima del percentil 99 en una muestra
    aleatoria de 500 individuos. Entonces
    \(Z\sim B(500, 0.01)\approx P(5)\) y \(P(Z\leq 4)=0.265\).
  \end{enumerate}
\end{enumerate}
