\begin{enumerate}
\item
  \textbf{Question}\\
  En un grupo de 150 estudiantes de los cuales 50 son trabajadores, se
  ha registrado la nota obtenida en el examen de una cierta asignatura,
  obteniendo las siguientes distribuciones:

  \[% latex table generated in R 4.0.0 by xtable 1.8-4 package
  % Sun May 24 22:22:42 2020
  \begin{array}{crr}
   \mbox{Nota} & \mbox{Estudiantes no trabajadores} & \mbox{Estudiantes trabajadores} \\ 
    \hline
  0-2 & 8 & 2 \\ 
    2-4 & 15 & 9 \\ 
    4-6 & 25 & 19 \\ 
    6-8 & 38 & 11 \\ 
    8-10 & 14 & 9 \\ 
     \hline
  \end{array}\]

  Se pide:

  \begin{enumerate}
  \item
    Teniendo en cuenta que para poder aprobar hay que sacar una nota
    superior a 5 ¿Qué porcentaje de alumnos ha aprobado entre los
    estudiantes no trabajadores? ¿Y entre los trabajadores?
  \item
    ¿Cuál de las dos muestras presenta una dispersión relativa de las
    notas mayor?
  \item
    ¿Qué muestra es más asimétrica: la de los estudiantes trabajadores o
    la de los que no son trabajadores?
  \item
    Para optar a una beca para ir al extranjero se necesita transformar
    la nota según la siguiente transformación linear
    \(Y=0.5 + x * 1.45\). ¿Cuál será la nueva nota media para los dos
    grupos? ¿Y cómo varía la asimetría de las dos distribuciones?
  \item
    ¿Qué nota es relativamente mayor un 7 en estudiantes no trabajadores
    o un 6 en estudiantes trabajadores?
  \end{enumerate}

  Usar las siguientes sumas para los cálculos:\\
  Estudiantes no trabajadores: \(\sum x_in_i=570\),
  \(\sum x_i^2n_i=3764\)\(^2\), \(\sum (x_i-\bar x)^3n_i=-547.8\)\(^3\)
  y \(\sum (x_i-\bar x)^4n_i=6475.73\)\(^4\).\\
  Estudiantes trabajadores: \(\sum y_in_i=282\),
  \(\sum y_i^2n_i=1826\)\(^2\), \(\sum (y_i-\bar y)^3n_i=-1.31\)\(^3\) y
  \(\sum (y_i-\bar y)^4n_i=2552.14\)\(^4\).

  \textbf{Solution}\\
\item
  \textbf{Question}\\
  En un grupo de pacientes se analiza el efecto de una sustancia dopante
  en el tiempo de respuesta a un determinado estímulo. Para ello, se
  suministra en sucesivas dosis, de 10 a 80 mg, la misma cantidad de
  dopante a todos los miembros del grupo, y se anota el tiempo medio de
  respuesta al estímulo, expresado en centésimas de segundo.
  \[% latex table generated in R 4.0.0 by xtable 1.8-4 package
  % Sun May 24 22:22:42 2020
  \begin{array}{lrrrrrrrr}
     \hline
  \mbox{Dosis (mg)} & 10 & 20 & 30 & 40 & 50 & 60 & 70 & 80 \\ 
    \mbox{Tiempo ($10^{-2}$ s)} & 28 & 46 & 62 & 81 & 100 & 132 & 195 & 302 \\ 
     \hline
  \end{array}\]

  \begin{enumerate}
  \item
    Según el modelo de regresión lineal, ¿cuánto aumentará o disminuirá
    el tiempo de respuesta por cada mg más que aumentemos la dosis?
  \item
    Según el modelo de regresión exponencial, ¿qué tiempo de respuesta
    se espera para una dosis de 75 mg? ¿Es fiable la predicción?
  \item
    Si para el estímulo estudiado los tiempos de reacción superiores a
    un segundo se consideran peligrosos para la salud, ¿a partir de qué
    nivel debería regularse, e incluso prohibirse, la administración de
    la sustancia dopante según el modelo logarítmico?
  \end{enumerate}

  Usar las siguientes sumas para los cálculos:\\
  \(\sum x_i=360\) mg, \(\sum \log(x_i)=29.0253\) \(\log(\mbox{mg})\),
  \(\sum y_j=946\) \(10^{-2}\) s, \(\sum \log(y_j)=36.1538\)
  \(\log(\mbox{$10^{-2}$ s})\),\\
  \(\sum x_i^2=20400\) mg\(^2\), \(\sum \log(x_i)^2=108.7717\)
  \(\log(\mbox{mg})^2\), \(\sum y_j^2=169958\) \(10^{-2}\) s\(^2\),
  \(\sum \log(y_j)^2=167.5694\) \(\log(\mbox{$10^{-2}$ s})^2\),\\
  \(\sum x_iy_j=57030\) mg\(\cdot\)\(10^{-2}\) s,
  \(\sum x_i\log(y_j)=1758.6576\) mg\(\cdot\log(\mbox{$10^{-2}$ s})\),
  \(\sum \log(x_i)y_j=3795.4339\) \(\log(\mbox{mg})\)\(10^{-2}\) s,
  \(\sum \log(x_i)\log(y_j)=134.823\)
  \(\log(\mbox{mg})\log(\mbox{$10^{-2}$ s})\).

  \textbf{Solution}\\
\end{enumerate}
