\begin{enumerate}
\item
  \textbf{Question}\\
  La cantidad de nieve (en cm. de altura) caída durante la última
  borrasca en Madrid se puede medir mediante la función
  \[f(x,y)=\frac{xy}{x^2+y^2},\] donde \(x\) representa la componente
  este (en metros) e \(y\) representa la componente norte (en metros) de
  la región.

  \begin{enumerate}
  \item
    Un esquiador se encuentra en el punto \(a=(0,1)\). ¿Cuál es la tasa
    de variación de la cantidad de nieve si se mueve hacia el sur?
  \item
    En qué dirección debe moverse el esquiador si quiere que la cantidad
    de nieve aumente lo más rápidamente posible? ¿Cuánto aumenta la
    cantidad de nieve en esta dirección? (Recuerda que el esquiador se
    encuentra en el punto \(a=(0,1)\)).
  \item
    Otro esquiador observa que si se dirige hacia el oeste la cantidad
    de nieve no cambia. ¿En qué puntos puede estar este esquiador si
    sabe que la componente norte en la que se encuentra es \(y=1\)?
  \end{enumerate}

  \textbf{Solution}\\
\item
  \textbf{Question}\\
  El síndrome PFAPA (acrónimo en inglés de fiebre periódica, estomatitis
  aftosa, faringitis y adenitis) se caracteriza por episodios
  recurrentes de fiebre que pueden durar de 3 a 6 días. En el caso de un
  paciente, la evolución de la temperatura en uno de los episodios de
  fiebre viene dado por la expresión
  \(T(x)=36.5+e^{\frac{-(x-2)^2}{2}}\), donde \(T\) es la temperatura
  del paciente y \(x\) es el tiempo en días que transcurre desde que
  comienza un episodio de subida de fiebre.

  \begin{enumerate}
  \item
    ¿Cuál será la temperatura máxima que alcanzará el paciente?
  \item
    ¿Cuál será la variación de la temperatura del paciente al día de
    empezar con el episodio febril?
  \end{enumerate}

  \textbf{Solution}\\
\item
  \textbf{Question}\\
  La evolución de un cultivo de hongos satisface la ecuación
  \(y\sqrt{2t}dy-2y^2dt=0\), donde \(y\) es la cantidad de hongos en
  cada instante \(t\) en horas. Si en el instante inicial del cultivo
  había 10 hongos,

  \begin{enumerate}
  \item
    ¿cuántos hongos habrá al cabo de 2 horas?
  \item
    ¿Cuándo habrá 1000 hongos en el cultivo?
  \end{enumerate}

  \textbf{Solution}\\
\end{enumerate}
