\begin{enumerate}
\item
  \textbf{Question}\\
  El ozono (\(O_3\)) de la atmósfera se trasforma en oxígeno (\(O_2\))
  mediante la siguiente reacción química:

  \[2O_3 \rightarrow 3O_2\]

  Se observó experimentalmente que la velocidad con la que varía la
  cantidad de oxígeno es inversamente proporcional a la cantidad de
  oxígeno existente. Si en un determinado lugar hay inicialmente 10 g de
  oxígeno, y tras una hora esta cantidad de oxígeno se duplica,

  \begin{enumerate}
  \item
    ¿Qué cantidad de oxígeno habrá tras 5 horas?
  \item
    ¿Cuánto tiempo ha de trascurrir para que haya 1 kg de oxígeno?
  \end{enumerate}

  \textbf{Solution}\\
\item
  \textbf{Question}\\
  Para analizar la tolerancia de hipoxemia de los mamíferos, en un
  laboratorio unas ratas son sometidas a condiciones extremas con
  niveles variables de oxígeno. Las ratas se encuentras en una
  habitación cuyo nivel de oxígeno (en \%) en una posición cualquiera
  \((x,y)\) es

  \[O(x,y)=\frac{1}{10}x^2y^2e^{x-y}\]

  Para que las ratas sobrevivan, deben alcanzar posiciones en las que el
  nivel de oxígeno sea superior al 18\%.

  \begin{enumerate}
  \item
    La rata \(A\) se encuentra en la posición \((3,2)\). Si no se mueve,
    justifica razonadamente si la rata sobrevivirá.
  \item
    ¿Qué dirección debe tomar la rata \(A\) para que el nivel de oxígeno
    aumente lo más rápidamente posible? En dicha dirección, ¿cual será
    la variación instantánea del nivel de oxígeno?
  \item
    La rata \(B\) se encuentra en el punto \((2,2)\). Si empieza a
    moverse de manera que \(y\) disminuye el doble de lo que aumenta
    \(x\), ¿qué variación instantánea experimentará el nivel de oxígeno?
  \end{enumerate}

  \textbf{Solution}\\
\item
  \textbf{Question}\\
  Dos insectos empiezan a moverse desde un mismo punto siguiendo
  trayectorias perpendiculares.

  \begin{enumerate}
  \item
    Si el primer insecto se mueve a una velocidad de 3 cm/s y el segundo
    a un velocidad de 4 cm/s, ¿a qué velocidad instantánea cambia la
    distancia entre ambos a los 2 segundos de iniciar su movimiento? ¿Y
    a los 3 segundos?
  \item
    Si a los 4 segundos de iniciar el movimiento el segundo insecto se
    queda quieto y el primero sigue moviendo con la misma dirección y
    velocidad, ¿a qué velocidad instantánea cambia la distancia entre
    los dos insectos en ese instante?
  \end{enumerate}

  Nota: La distancia entre ambos es la longitud de la hipotenusa del
  triangulo rectángulo que tiene por catetos las trayectorias recorridas
  por los insectos.

  \textbf{Solution}\\
\end{enumerate}
