\begin{enumerate}
\item
  \textbf{Question}\\
  Un avión se encuentra a 800 metros de altitud cuando divisa un pueblo
  con un ángulo de depresión de 15º.

  \begin{enumerate}
  \item
    ¿Qué distancia debe recorrer en linea recta hacia el pueblo
    manteniendo su altitud, para situarse sobre él?
  \item
    ¿Si el aeropuerto está situado a 2 km del pueblo en esa misma
    dirección, ¿con qué ángulo debe empezar a descender para aterrizar?
  \end{enumerate}

  \textbf{Solution}\\
\item
  \textbf{Question}\\
  El síndrome PFAPA (acrónimo en inglés de fiebre periódica, estomatitis
  aftosa, faringitis y adenitis) se caracteriza por episodios
  recurrentes de fiebre que pueden durar de 3 a 6 días. En el caso de un
  paciente, la evolución de la temperatura en uno de los episodios de
  fiebre viene dado por la expresión
  \(T(x)=36.5+e^{\frac{-(x-2)^2}{2}}\), donde \(T\) es la temperatura
  del paciente y \(x\) es el tiempo en días que transcurre desde que
  comienza un episodio de subida de fiebre.

  \begin{enumerate}
  \item
    ¿Cuál será la temperatura máxima que alcanzará el paciente?
  \item
    ¿Cuál será la variación de la temperatura del paciente al día de
    empezar con el episodio febril?
  \end{enumerate}

  \textbf{Solution}\\
\item
  \textbf{Question}\\
  La evolución de un cultivo de hongos satisface la ecuación
  \(y\sqrt{2t}dy-2y^2dt=0\), donde \(y\) es la cantidad de hongos en
  cada instante \(t\) en horas. Si en el instante inicial del cultivo
  había 10 hongos,

  \begin{enumerate}
  \item
    ¿cuántos hongos habrá al cabo de 2 horas?
  \item
    ¿Cuándo habrá 1000 hongos en el cultivo?
  \end{enumerate}

  \textbf{Solution}\\
\end{enumerate}
