1.  **Question**\
    (1 punto) Calcular los puntos de acumulación del conjunto
    $A=[0,1]\cup \left\{\frac{n}{n-1}: n\in\mathbb{N}, n\geq 2\right\}$.
    ¿Es un conjunto cerrado? ¿Y abierto?

    **Solution**\
    Veamos primero que todos los puntos del intervalo $[0,1]$ son puntos
    de acumulación. Sea $x\in[0,1]$. Entonces para cualquier
    $\varepsilon>0$, por la densidad de los números reales, el entorno
    reducido $(x-\varepsilon,x+\varepsilon)\setminus\{x\}$ contiene
    puntos de $[0,1]$, y por tanto $x$ es un punto de acumulación de
    $[0,1]$.

    Veamos ahora que el conjunto
    $B=\left\{\frac{n}{n-1}: n\in\mathbb{N}, n\geq 2\right\} = \left\{1+\frac{1}{n-1}: n\in\mathbb{N}, n\geq 2\right\}$
    solo tiene $1$ como punto de acumulación. En primer lugar, $1$ es
    punto de acumulación, ya que para cualquier $\varepsilon>0$,
    $(1-\varepsilon, 1+\varepsilon)\setminus \{1\}$ contiene puntos de
    $A$. Para verlo, basta aplicar la propiedad arquimediana, por la que
    existe $n\in\mathbb{N}$ tal que $\frac{1}{n}<\varepsilon$, de manera
    que $1+\frac{1}{n}<1+\varepsilon$, y por tanto
    $(1-\varepsilon, 1+\varepsilon)\setminus \{1\}\cap B\neq \emptyset$.

    Si $x<1$, tomando $\varepsilon=|x-1|$ el entorno reducido
    $(x-\varepsilon, x+\varepsilon)\setminus\{x\}$ no contiene puntos de
    $B$. Del mismo modo, si $x>2$, tomando $\varepsilon=|x-2|$ el
    entorno reducido $(x-\varepsilon, x+\varepsilon)\setminus\{x\}$
    tampoco contiene puntos de $B$. Finalmente, si $1<x\leq 2$, por la
    propiedad arquimediana, existe $n\in\mathbb{N}$ tal que
    $\frac{1}{n}\leq x<\frac{1}{n-1}$. Tomando
    $\varepsilon=\min(\{|x-\frac{1}{n}|,|x-\frac{1}{n-1}|\})$ también se
    tiene que el entorno reducido
    $(x-\varepsilon, x+\varepsilon)\setminus\{x\}$ no contiene puntos de
    $B$. Por tanto, $1$ es el único punto de acumulación de $B$.

    Así pues, $\operatorname{Ac}(A)=[0,1]$, y como
    $\operatorname{Ac}(A)\subseteq A$, $A$ es cerrado ya que contienen a
    todos sus puntos de acumulación (ver
    [teorema](https://aprendeconalf.es/analisis-manual/topologia-reales.html#thm-conjunto-cerrado-puntos-acumulacion)),
    y por tanto, no puede ser abierto ya que los únicos conjuntos
    cerrados y abiertos a la vez son $\mathbb{R}$ y $\emptyset$.

2.  **Question**\
    (2 puntos) Dada la sucesión
    $\left(\frac{1}{2^n}\right)_{n=1}^\infty$,

    1.  Calcular, si existen, el supremo, ínfimo, máximo y mínimo del
        conjunto de sus términos.

    2.  Demostrar que la sucesión converge a $0$.

    **Solution**\

    1.  La sucesión es monótona decreciente, ya que
        $\forall n\in\mathbb{N}$ $2^n<2^{n+1}$, y por tanto,
        $x_n=\frac{1}{2^n}<\frac{1}{2^{n+1}}=x_{n+1}$. Así pues, el
        primer término de la sucesión $x_1=1/2$ es su máximo, y por
        tanto el supremo.

        Veamos ahora que $0$ es ínfimo por reducción al absurdo. En
        primer lugar, $0$ es una cota inferior de la sucesión, pues
        todos sus términos son positivos. Supongamos ahora que existe
        otra cota inferior $c\in\mathbb{R}$ tal que $c>0$. Por la
        propiedad arquimediana, existe $n\in\mathbb{N}$ tal que
        $\frac{1}{n}< c$. Ahora bien, como $n<2^n$
        $\forall n\in\mathbb{N}$, se tiene que
        $\frac{1}{2^n}<\frac{1}{n}< c$, por lo que el termino $n$ de la
        sucesión es menor que $c$, lo que contradice que sea cota
        inferior. Así pues, $0$ es el ínfimo. Sin embargo, la sucesión
        no tiene mínimo, pues $x_n\neq 0$ $\forall n\in\mathbb{N}$.

    2.  Como la sucesión es monótona decreciente y está acotada
        inferiormente, por el [teorema de la convergencia de una
        sucesión
        monónota](https://aprendeconalf.es/analisis-manual/sucesiones.html#thm-convergencia-monotona)
        la sucesión converge y
        $\lim_{n\to\infty}x_n = \inf(\{x_n:n\in\mathbb{N}\})=0$.

3.  **Question**\
    (2 puntos) La rentabilidad de un bono cada año, en porcentaje, viene
    dada por la sucesión recurrente $x_1=3$ y
    $x_{n+1}=\sqrt{\frac{x_n}{2}+3}$. ¿Hacia dónde converge la
    rentabilidad del bono a medida que pasa el tiempo?

    **Solution**\
    Veamos que primero que la sucesión es monótona decreciente.
    $x_1=3>x_n= \sqrt{\frac{3}{2}+3} = 2.12$. Supongamos ahora que
    $x_{n-1}>x_n$. Entonces

    $$x_{n-1}>x_n \Rightarrow \frac{x_{n-1}}{2}>\frac{x_n}{2} \Rightarrow \frac{x_{n-1}}{2}+3>\frac{x_n}{2}+3 \Rightarrow \sqrt{\frac{x_{n-1}}{2}+3}>\sqrt{\frac{x_n}{2}+3} \Rightarrow x_n>x_{n+1}.$$

    Por otro lado, es fácil ver que la sucesión está acotada
    inferiormente por $0$ pues todos los términos son positivos. Así
    pues, por el [teorema de la convergencia de una sucesión
    monónota](https://aprendeconalf.es/analisis-manual/sucesiones.html#thm-convergencia-monotona),
    la sucesión converge a un número $x\in\mathbb{R}$. Para calcular el
    límite, aprovechando la recurrencia de la sucesión se tiene

    $$x=\lim_{n\to\infty} x_n = \lim_{n\to\infty} x_{n+1} = \lim_{n\to\infty} \sqrt{\frac{x_n}{2}+3} = \sqrt{\lim_{n\to\infty}\frac{x_n}{2}+3} = \sqrt{\frac{x}{2}+3}$$

    Así pues, se cumple que $x=\sqrt{\frac{x}{2}+3}$, y de ello se
    deduce

    $$x=\sqrt{\frac{x}{2}+3} \Rightarrow x^2=\frac{x}{2}+3 \Rightarrow x^2-3 = \frac{x}{2} \Rightarrow 2x^2-x-6 =0,$$

    y resolviendo la ecuación se tiene $x=-3/2$ y $x=2$. Como todos los
    términos de la sucesión son positivos, es imposible que converja a
    $-3/2$, y por tanto la rentabilidad del bono converge al $2$%.

4.  **Question**\
    (1.5 puntos) Demostrar, usando la definición de límite, que
    $\dlim_{x\to 1}\frac{3x+1}{2}=2$.

    **Solution**\
    Para cualquier $\varepsilon>0$ existe
    $\delta=\frac{2}{3}\varepsilon$, tal que si
    $|x-1|<\delta=\frac{2}{3}\varepsilon$ se tiene

    $$\left|\frac{3x+1}{2}-2\right|= \left|\frac{3x+1-4}{2}\right| = \left|\frac{3x-3}{2}\right| = \left|\frac{3(x-1)}{2}\right| = \frac{3}{2}|x-1|< \frac{3}{2}\frac{2}{3}\varepsilon = \varepsilon.$$

5.  **Question**\
    (1.5 puntos) Sabiendo que $\lim_{x\to 0}(1+x)^{1/x}=e$, demostrar
    que las siguientes funciones son infinitésimos equivalentes en
    $x=0$:

    1.  $\ln(1+x)$ y $x$.

    2.  $e^x-1$ y $x$.

    **Solution**\
    Para que dos funciones $f$ y $g$ sean infinitésimos equivalentes en
    $x=0$ se tiene que cumplir que $\lim_{x\to 0}\frac{f(x)}{g(x)}=1$.

    1.  $$\lim_{x\to 0}\frac{\ln(1+x)}{x} = \lim_{x\to 0}\frac{1}{x}\ln(1+x) = \lim_{x\to 0} = \ln\left((1+x)^{1/x}\right) = \ln\left(\lim_{x\to 0} (1+x)^{1/x}\right) = \ln(e) = 1.$$

    2.  Haciendo uso del resultado anterior se tiene

    $$\lim_{x\to 0}\frac{e^x-1}{x} = \lim_{x\to 0}\frac{e^{\ln(x+1)}-1}{x} = \lim_{x\to 0}\frac{x+1-1}{x} = \lim_{x\to 0} \frac{x}{x} = \lim_{x\to 0} 1 = 1.$$

6.  **Question**\
    (2 puntos) Determinar las asíntotas de la función
    $f(x)=\ln\left(\frac{1}{x}+1\right)x^2$.

    **Solution**\
    El dominio de la función es
    $\operatorname{Dom}(f) = \mathbb{R}-[-1,0]$ de modo que solo puede
    haber asíntotas verticales a la izquierda de $-1$ o a la derecha de
    $0$. Veamos primero, qué pasa con el límite por la izquierda en
    $-1$.

    $$\lim_{x\to -1^-}f(x) = \lim_{x\to -1^-}\ln\left(\frac{1}{x}+1\right)x^2 = \ln\left(\frac{1}{-1}+1\right)(-1)^2 = \ln(0) = -\infty.$$

    Por tanto, $f$ tiene una asíntota vertical por la izquierda en
    $x=-1$.

    Veamos ahora, qué pasa con el límite por la derecha en $0$.

    $$\begin{aligned}
      \lim_{x\to 0^+}f(x) &= \lim_{x\to 0^+}\ln\left(\frac{1}{x}+1\right)x^2 = \lim_{x\to 0^+}\ln\left(\frac{x+1}{x}\right)x^2 = \lim_{x\to 0^+} (\ln(x+1)-\ln(x))x^2 \\ 
      &= \lim_{x\to 0^+}\ln(x+1)x^2 - \lim_{x\to 0^+}\ln(x)x^2 = \ln(0+1)0^2 - \lim_{x\to 0^+}\frac{\ln(x)}{1/x^2} \\
      &= 0 - \lim_{x\to 0^+}\frac{(\ln(x))'}{(1/x^2)'} = -\lim_{x\to 0^+} \frac{1/x}{-2/x^3} = \tag{L'Hôpital}\\
      &= -\lim_{x\to 0^+} \frac{x^3}{-2x} = \lim_{x\to 0^+}\frac{x^2}{2} = 0.
      \end{aligned}$$

    Por lo tanto, $f$ no tiene asíntota vertical en $x=0$.

    Para ver si hay asíntotas horizontales estudiamos los límites en el
    infinito.

    $$\begin{aligned}
      \lim_{x\to \infty} f(x) &= \lim_{x\to \infty}\ln\left(\frac{1}{x}+1\right)x^2 = \lim_{x\to\infty} \frac{\ln(x^{-1}+1)}{x^{-2}} = \lim_{x\to\infty} \frac{(\ln(x^{-1}+1))'}{(x^{-2})'} \tag{L'Hôpital}\\
      &= \lim_{x\to\infty} \frac{\frac{1}{x^{-1}+1}(-1)x^{-2}}{-2x^{-3}} = \lim_{x\to \infty} \frac{x}{2(x^{-1}+1)} = \infty.
      \end{aligned}$$

    Por tanto, $f$ no tiene asíntota horizontal en $\infty$. Veamos
    ahora qué ocurre en $-\infty$.

    $$\begin{aligned}
      \lim_{x\to -\infty} f(x) &= \lim_{x\to -\infty}\ln\left(\frac{1}{x}+1\right)x^2 = \lim_{x\to -\infty} \frac{\ln(x^{-1}+1)}{x^{-2}} = \lim_{x\to -\infty} \frac{(\ln(x^{-1}+1))'}{(x^{-2})'} \tag{L'Hôpital}\\
      &= \lim_{x\to -\infty} \frac{\frac{1}{x^{-1}+1}(-1)x^{-2}}{-2x^{-3}} = \lim_{x\to -\infty} \frac{x}{2(x^{-1}+1)} = -\infty.
      \end{aligned}$$

    Luego, $f$ tampoco tiene asíntota vertical en $-\infty$.

    Finalmente, veamos si $f$ tiene asíntotas oblicuas.

    $$\begin{aligned}
      \lim_{x\to \infty} \frac{f(x)}{x} &= \lim_{x\to \infty}\frac{\ln\left(\frac{1}{x}+1\right)x^2}{x} = \lim_{x\to \infty}\ln\left(\frac{1}{x}+1\right)x \\
      &= \lim_{x\to \infty} \ln\left(\left(\frac{1}{x}+1\right)^x\right) = \ln\left(\lim_{x\to \infty} \left(\frac{1}{x}+1\right)^x\right) = \ln(e)=1
      \end{aligned}$$

    Por tanto, $f$ tiene asíntota vertical en $\infty$ con pendiente
    $b=1$. Para obtener el término independiente de la asíntota,
    calculamos el siguiente límite.

    $$\begin{aligned}
      \lim_{x\to \infty} f(x)-x &= \lim_{x\to \infty}\ln\left(\frac{1}{x}+1\right)x^2-x = \lim_{x\to \infty}(\ln(x^{-1}+1)x-1)x \\
      &= \lim_{x\to \infty}\frac{\ln(x^{-1}+1)x-1}{x^{-1}} =  \lim_{x\to \infty}\frac{(\ln(x^{-1}+1)x-1)'}{(x^{-1})'} \tag{L'Hôpital} \\
      &= \lim_{x\to \infty}\frac{\frac{-1}{(x^{-1}+1)x^2}x+\ln(x^{-1}+1)}{(-1)x^{-2}} = \lim_{x\to \infty}\frac{\frac{-1}{(x+1)}+\ln(x^{-1}+1)}{-x^{-2}} \\
      &= \lim_{x\to \infty}\frac{\left(\frac{-1}{(1+x)}+\ln(x^{-1}+1)\right)'}{(-x^{-2})'} = \lim_{x\to \infty}\frac{\frac{1}{(x+1)^2}-\frac{1}{(x^{-1}+1)x^2}}{2x^{-3}}\tag{L'Hôpital}\\ 
      &= \lim_{x\to \infty}\frac{\frac{1}{(x+1)^2}-\frac{1}{(x+1)x}}{2x^{-3}} = \lim_{x\to \infty}\frac{\frac{-1}{(x+1)^2x}}{2x^{-3}} \\
      &= \lim_{x\to \infty}\frac{-x^3}{2(x^3+2x^2+x)} = \frac{-1}{2}
      \end{aligned}$$

    Así pues, $f$ tiene una asíntota oblicua $y=x-\frac{1}{2}$ en
    $\infty$.

    Del mismo modo se prueba que esta misma recta también es asíntota
    oblicua de $f$ en $-\infty$.
